{
    "question": "Mengapa jamur dapat dikatakan bersifat menguntungkan dan merufikan? Jelaskan!",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "~Merugikan karena\u00a0<span>Jamur merupakan konsumen, maka dari itu jamur bergantung pada tempatnya tinggal sehingga merugikan bagi simbionnya.<br>~Menguntingkan\u00a0</span><span>Jamur yang hidup bersimbiosis, selain menyerap makanan dari organisme lain juga menghasilkan zat tertentu yang bermanfaat bagi simbionnya.</span>",
            "attachments": []
        },
        {
            "answer": "jamur dikatakan merugikan karena jamur merupakan organisme yang heterotrof ia tidak dapat bersintesis sendiri seperti tumbuhan hijau lainnya akibat tidak adanya klorofil dalam selnya, sehingga hidupnya tergantung pada organisme lain.<br>jamur dikatakan menguntungkan karena ada jamur yang dapat dimanfaatkan dlm kehidupan sehari-hari, cthnya Jamur Maitake berkhasiat obat.<br>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "mengapa-tumbuhan-paku-dikelompokkan-dalam-cormophyta-berspora-178",
            "question": "Mengapa tumbuhan paku dikelompokkan dalam Cormophyta berspora?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "karena\u00a0tumbuhan paku<span>\u00a0adalah kelompok tumbuhan\u00a0</span>berspora<span>\u00a0yang memiliki daun sejati,akar dan batang yang berfungsi untuk proses fotosintesis.</span>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Tumbuhan berspora adalah tumbuhan yang memiliki spora. Spora adalah satu atau beberapa sel (bisa haploid ataupun diploid) yang terbungkus oleh lapisan pelindung. Sel ini dominan dan hanya tumbuh pada lingkungan yang memenuhi persyaratan. salah satu tumbuhan berspora adalah\u00a0<span>paku (Pterydophyta)<br>ciri2 paku adalah :<br></span>a. Berbeda dengan tumbuhan lumut, tumbuhan paku sudah memiliki akar, batang, dan daun sejati.\u00a0Oleh karena itu, tumbuhan paku termasuk kormophyta berspora.b. Baik pada akar, batang, dan daun, secara anatomi sudah memiliki\u00a0berkas pembuluh angkut, yaitu xilem yang berfungsi mengangkut\u00a0air dan garam mineral dari akar menuju daun untuk proses fotosintesis,\u00a0dan floem yang berfungsi mengedarkan hasil fotosintesis ke seluruh bagian tubuh tumbuhan.c. Habitat tumbuhan paku ada yang di darat dan ada pula yang di perairan serta ada yang hidupnya menempel.d. Pada waktu masih muda, biasanya daun tumbuhan paku menggulung dan bersisik.e. Tumbuhan paku dalam hidupnya dapat bereproduksi secara aseksual dengan pembentukan gemmae dan reproduksi seksual dengan\u00a0peleburan gamet jantan dan gamet betina.<span>f. Dalam siklus hidup (metagenesis) terdapat fase sporofit, yaitu tumbuhan paku sendiri.<br>g. Fase sporofit pada metagenesis tumbuhan paku memiliki sifat lebih dominan daripada fase gametofitnya.<br>h. Memiliki klorofil sehingga cara hidupnya hidupnya fotoautotrof.</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mengapa-tumbuhan-paku-dikelompokkan-dalam-cormophyta-berspora-765",
            "question": "Mengapa tumbuhan paku dikelompokkan dalam cormophyta berspora?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Cormophyta artinya tumbuhan yang sudah memiliki struktur akar, batang dan daun yang sejati/sempurna/bisa dibedakan.<br><br>Tumbuhan paku dikelompokkan dalam cormophyta berspora, karena sudah memiliki stuk akar, batang dan daun sejati dan menghasilkan spora dalam perkembangbiakannya.<br><br>*Selain cormophyta berspora, ada juga cormophyta berbiji, contohnya pada tumbuhan tingkat tinggi, seperti tumbuhan Pinus pada gymnospermae (tumbuhan berbiji terbuka) dan tumbuhan Mangga pada angiospermae (tumbuhan berbiji tertutup).",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "ciri-ciri-marchantia-814",
            "question": "Ciri ciri marchantia",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>Lumut Hati (Hepatophyta/Hepaticopsida)<br>tubuh berupa talus dan berakar rhizoid<br>tidak mempunyai jaringan meristematik<br>berkembang biak secara generatif dengan oogami dan secara vegetatif dengan fragmentasi, tunas, dan kuncup eram (gemma/budding).</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-organ-organ-pencernaan-yang-berfungsi-baik-sebagai-salur-920",
            "question": "Jelaskan organ-organ pencernaan yang berfungsi baik sebagai saluran pencernaan maupun kelenjar pencernaan !",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Saluran pencernaan terdiri dari: mulut, kerongkongan, lambung, usus halus, usus besar, rektum, anus.<br>Kelenjar pencernaan terdiri dari: hati, pankreas.<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mengapa-coelenterata-disebut-sebagai-hewan-perut-berongga-502",
            "question": "Mengapa coelenterata disebut sebagai hewan perut berongga?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Coelenterata disebut hewan perut berongga karena bentuk tubuh dari hewan tersebut memiliki rongga didalam tubuhnya yang berfungsi sebagai perut untuk tempat pencernaan makanan dan pengedar sari makanan dan keluarnya sisa makanan hasil pencernaan.<br>Maka dari itu dilihat dari bahasa asal dari coelenterata yaitu dari bahasa Yunani yang berarti rongga perut.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mengapa-pinus-dikatakan-berumah-dua-terimakasih-282",
            "question": "Mengapa pinus dikatakan berumah dua? terimakasih.",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "pinus termasuk tumbuhan berumah dua karena dalam satu bunga terdapat satu alat kelamin saja bisa putik atau benang sari saja.<br><br>Semoga Membantu !<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Pinus\u00a0adalah\u00a0contoh\u00a0tumbuhan\u00a0gymnos\u00a0berumah\u00a0dua\u00a0karena\u00a0sebuah\u00a0pohon\u00a0pinus hanya\u00a0memiliki satu strobilus\u00a0jantan atau betina saja",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-peran-tumbuhan-paku-yang-merugikan-893",
            "question": "Apa peran tumbuhan paku yang merugikan ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "parasit. mengambil nutrisi di tumbuhan inangnya.",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "sebagai tumbuhan parasit :)",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bandung-terkenal-dengan-tapai-singkong-peuteum-yang-teksturnya-626",
            "question": "bandung terkenal dengan tapai singkong (peuteum) yang teksturnya lebih kering dan rasanya manis dibandingkan di daerah lain. dapatkan anda memberikan alasannya?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "penyebab rasa yang berbeda-beda pada tape adalah bakteri yang ikut campur dalam proses fermentasinya. Jadi, jenis bakteri di tiap daerah itu berbeda-beda, itulah yang menyebabkan rasa dan tekstur tape berbeda (ada yang manis, ada yang cenderung asam)\u00a0",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "taksonomi-anatomi-dan-fisiologi-tumbuhan-merupakan-cabang-ilmu-501",
            "question": "taksonomi, anatomi, dan fisiologi tumbuhan merupakan cabang ilmu biologi yang dapat dimanfaatkan oleh manusia untuk... a. mengembangkan industri jamu sebagai alternatif obat-obatan herbal b. menemukan vaksin, dan antibiotik dari tumbuhan c. mengidentifikasi jenis-jenis penyakit pada manusia d. memproduksi janis makanan yang bernilai gizi tinggi e. mengidentifikasi jenis-jenis mikroba penyebab penyakit",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Taksonomi, anatomi, dan fisiologi tumbuhan merupakan cabang ilmu biologi yang dapat dimanfaatkan oleh manusia untuk A. </strong>Dari cabang taksonomi dapat diketahui klasifikasi (kelompok) tumbuhan yang digunakan. Dari anatomi tumbuhan dapat diketahui kandungan tumbuhan tersebut yang berperan untuk jamu. Fisiologi mempelajari fungsi bagian dalam tubuh tumbuhan. Fisiologi berkaitan dengan anatomi karena struktur fungsi tumbuhan saling berhubungan. \u00a0</p><p></p><h3>Pembahasan</h3><p>Biologi merupakan pohon ilmu yang sangat besar. Karena luasnya bahan kajian biologi, biologi dibagi lagi menjadi cabang-cabang ilmu. Cabang ilmu biologi dapat dikelompokkan sebagai berikut:</p><p><strong>1. Berdasar objek studi</strong></p><ul><li>Mikologi: ilmu yang mempelajari seluk beluk jamur (fungi).</li><li>Entomologi: ilmu yang mempelajari kehidupan serangga.</li><li>Virologi: ilmu yang mempelajari kehidupan virus dan pengaruhnya terhadap organisme lain.</li><li>Bakteriologi: ilmu yangmempelajari bakteri.</li><li>Zimologi: ilmu yang mempelajari kehidupan khamir.</li></ul><p><strong>2. Berdasar tingkatan organisme</strong></p><ul><li>Histologi: ilmu yang mempelajari susunan dan fungsi jaringan tubuh makhluk hidup.</li><li>Anatomi: ilmu yang mempelajari struktur tubuh makhluk hidup.</li><li>Morfologi: ilmu yang mempelajari struktur luar dan fungsi organ suatu makhluk hidup.</li><li>Fisiologi: ilmu yang mempelajari proses normal dan fungsi metabolisme serta kegiatan hidup \u00a0makhluk hidup, atau ilmu faal.</li><li>Embriologi: ilmu yang mempelajari perkembangan organisme dari telur sampai menjadi embrio (calon individu baru).</li></ul><p><strong>3. Berdasar persoalan/tema \u00a0</strong></p><ul><li>Evolusi \u00a0: ilmu yang mempelajari perkembangan makhluk hidup dari bentuk-bentuk yang sederhana menjadi bentuk yang paling rumit (sempurna).</li><li>Ekologi \u00a0: ilmu yang mempelajari hubungan timbal balik antara makhluk hidup dan lingkungannya.</li><li>Genetika : ilmu yang mempelajari cara-cara pewarisan sifat individu kepada keturunannya.</li><li>Patologi \u00a0 : ilmu yang mempelajari penyakit dan pengaruhnya terhadap organisme.</li><li>Higiene \u00a0: ilmu yang mempelajari cara-cara pemeliharaan kesehatan suatu organisme (terutama \u00a0manusia).</li><li>Paleontologi : ilmu yang mempelajari fosil dan bentuk-bentuk kehidupan di masa lampau.</li><li>Taksonomi : ilmu yang mempelajari penggolongan makhluk hidup.</li></ul><p><strong>4. Berdasar ilmu terapan \u00a0</strong></p><ul><li>Biokimia: mengkaji proses-proses kimia dalam sistem kehidupan.\nBiofisika: mengkaji proses-proses fisika dalam sistem kehidupan.</li><li>Bioteknologi: mengkaji teknologi yang memanfaatkan organisme.</li><li>Paleontologi: mengkaji perkembangan sejarah kehidupan berdasarkan catatan fosil.</li></ul><p><strong>Biologi juga mempunyai peran serta manfaat untuk manusia dan ligkungan, antara lain: \u00a0</strong></p><p><strong>1. Pemanfaatan dalam bidang kedokteran</strong></p><p>a. Teknik transplantasi (pencangkokan) organ sudah berhasil dilakukan antara lain pencangkokan ginjal, jantung, sumsum tulang belakang dan hati.</p><p>b. Teknik fertilisasi invitro telah dapat dilakukan tidak hanya pada hewan ternak, tapi pada manusia. \u00a0</p><p>c. Mikrobiologi kedokteran telah berhasil mengidentifikasi beberapa jenis mikroba yang menyebabkan penyakit pada manusia maupun hewan. Dengan demikian antibiotik untuk mikroba-mikroba tersebut dapat dibuat. \u00a0</p><p><strong>2. Pemanfaatan dalam bidang pertanian</strong></p><p>a. Kemajuan bidang biologi molekuler telah dapat diketahui urutan gen pada genom sel-sel tumbuhan, sehingga biologiwan dapat mengidentifikasi urutan-urutan gen tertentu yang bertanggung jawab untuk perkembangan organ dan dapat dimodifikasi arah perkembangan tanaman.</p><p>b. Dengan menggunakan kultur jaringan, tanaman budidaya yang diketahui keunggulan mutunya dapat diproduksi dengan waktu singkat dan jumlah banyak.</p><p>c. Teknik mutasi buatan yang digunakan dalam teknik perendaman biji-biji tanaman perkebunan dan pertanian dalam senyawa kolkisin menyebabkan tanaman mempunyai buah yang besar dan tidak berbiji misal semangka, jeruk, pepaya dan anggur tanpa biji. \u00a0</p><p><strong>3. Pemanfaatan dalam bidang peternakan</strong></p><p>a. Dengan teknik inseminasi buatan dapat dihasilkan keturunan sapi atau domba tanpa mengenal musim kawin.</p><p>b. Melalui teknik superovulasi dengan menyuntikkan hormon reproduksi berupa PMSG (pregnant mare serum gonadotrophin) \u00a0dan HCG (human chorionic gonadotrophin) yang berfungsi merangsang terbentuknya sel telur dalam jumlah banyak sebelum sapi atau domba di inseminasi.</p><p><strong>4. Pemanfaatan dalam bidang perikanan</strong></p><p>a. Pada tambak-tambak, usaha pembudidayaan ikan-ikan yang diketahui bernilai gizi atau bernilai ekonomis adalah dengan dilakukannya pemijahan.</p><p>b. Pelestarian terumbu karang, mangrove, hutan bakau dan padang lamun.</p><p><strong>5. Pemanfaatan dalam bidang industri</strong></p><p>a. Ditemukannya kandungan gula yang cukup tinggi pada tebu menyebabkan berkembangnya pabrik pengolahan tebu menjadi gula.</p><p>b. Diketahuinya serabut biji kapas dan bulu domba dapat diolah menjadi benang dan kepompong ulat sutera dapat diolah menjadi benang sutera.</p><p></p><h3>Pelajari lebih lanjut</h3><p>1. Cabang ilmu biologi: https://brainly.co.id/tugas/18686453 \u00a0dan https://brainly.co.id/tugas/18280259</p><p>2. Permasalahan biologi: https://brainly.co.id/tugas/13466122</p><p></p><h3>Detil Jawaban</h3><p><strong>Kelas: </strong>1 SMA</p><p><strong>Mapel:</strong> Biologi</p><p><strong>Bab:</strong> Ruang lingkup biologi</p><p><strong>Kode:</strong> 10.4.1</p><p></p><p><strong>Kata kunci: </strong>cabang ilmu biologi \u00a0</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "fungsi-sel-koanosit-pada-porifera-adalah-697",
            "question": "Fungsi sel koanosit pada porifera adalah",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "koanosit berfungsi untuk mencerna makanan.",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "yaitu berfungsi untuk mencerna makanan.<br><br>semoga bermanfaat.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}